# 基于 DolphinDB 搭建微服务中的 SpringBoot 项目

SpringBoot 是一个基于 Spring 的快速开发框架，也是 SpringCloud 构建微服务分布式系统的基础设施。本文主要介绍如何通过 SpringBoot 快速搭建 DolphinDB 微服务，并且基于 Mybatis 操作 DolphinDB 数据库。

本项目实现物联网中的一个典型场景：

1.  终端设备通过 MQTT 协议发送数据到后端服务器；

2.  服务器接收到数据后写入内存中的实时数据表；

3.  实时数据表将数据写入到磁盘中的历史数据表；

4.  用户查询近期的实时数据；

5.  用户查询一年的历史数据。

**环境配置：**

+ JDK 1.8

+ Sprinboot 2.7.3

+ DolphinDB 2.00.7(Linux)

+ DolphinDBJDBC 130.19.1: 数据库连接工具

+ DolphinDBGUI 1.30.19.2: DolphinDB 客户端工具

+ EMQX 5.0.6: MQTT 消息服务器

+ MQTTX 1.8.2: MQTT 客户端

+ Postman 9.12.2 测试工具

+ 项目的源码:[DolphinDBJDBCDemo](https://gitlab.com/2449247266wqq/dolphindbjdbcdemo)

## 1. 创建 SpringBoot 项目

### 1.1 新建项目

首先我们通过 IDEA 创建 Springboot 项目，根据下图依次检查选项内容。

[下载 IDEA Ultimate 版本](https://www.jetbrains.com/idea/)

![img](image/1_1_01.png?inline=false)

### 1.2 添加项目依赖

如下图所示，在左侧搜索框中搜索并添加项目需要的依赖（红色方框中的内容）。之后点击 Create 创建项目。

![img](image/1_2_01.png?inline=false)

### 1.3 确认 pom 文件

等待项目加载完成，确认 pom 文件中的依赖和版本号是否正确：

```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<project xmlns="http://maven.apache.org/POM/4.0.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="http://maven.apache.org/POM/4.0.0 https://maven.apache.org/xsd/maven-4.0.0.xsd">
    <modelVersion>4.0.0</modelVersion>
    <parent>
        <groupId>org.springframework.boot</groupId>
        <artifactId>spring-boot-starter-parent</artifactId>
        <version>2.7.3</version>
        <relativePath/> <!-- lookup parent from repository -->
    </parent>
    <groupId>com.dolphindb</groupId>
    <artifactId>demo</artifactId>
    <version>0.0.1-SNAPSHOT</version>
    <name>demo</name>
    <description>demo</description>
    <properties>
        <java.version>1.8</java.version>
    </properties>
    <dependencies>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-jdbc</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-web</artifactId>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.mybatis.spring.boot</groupId>
            <artifactId>mybatis-spring-boot-starter</artifactId>
            <version>2.2.2</version>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.projectlombok</groupId>
            <artifactId>lombok</artifactId>
            <optional>true</optional>
        </dependency>
        <dependency>
            <groupId>org.springframework.boot</groupId>
            <artifactId>spring-boot-starter-test</artifactId>
            <scope>test</scope>
        </dependency>
    </dependencies>
    <build>
        <plugins>
            <plugin>
                <groupId>org.springframework.boot</groupId>
                <artifactId>spring-boot-maven-plugin</artifactId>
                <configuration>
                    <excludes>
                        <exclude>
                            <groupId>org.projectlombok</groupId>
                            <artifactId>lombok</artifactId>
                        </exclude>
                    </excludes>
                </configuration>
            </plugin>
        </plugins>
    </build>
</project>
```
### 1.4 添加 fastjson 和 mqtt 模块

在 pom 文件中，参照如下代码添加 fastjson 和 mqtt 依赖。添加依赖后可点击右上角刷新按钮，下载相应的依赖包。

```xml
<dependency>
    <groupId>com.alibaba</groupId>
    <artifactId>fastjson</artifactId>
    <version>1.2.83</version>
</dependency>
<dependency>
    <groupId>org.eclipse.paho</groupId>
    <artifactId>org.eclipse.paho.client.mqttv3</artifactId>
    <version>1.2.2</version>
</dependency>
```
### 1.5 新建目录

如下图所示，在项目中创建需要的目录：

![img](image/1_5_01.png?inline=false)

项目整体框架搭建好后，下面进行数据库的准备工作。

## 2. 创建 DolphinDB 数据库

### 2.1 下载 DolphinDB

打开 DolphinDB 官网 ([DolphinDB 丨浙江智臾科技有限公司](https://www.dolphindb.cn/)) 下载 DolphinDB server (Linux)。下载后将其上传到 Linux 服务器，解压并运行 dolphindb/server/dolphindb，开启服务。关于 DolphinDB 数据库部署的详细介绍请参考[部署教程](https://gitee.com/dolphindb/Tutorials_CN/blob/master/standalone_server.md)。

若结果如下图所示，则表示成功开启 DolphinDB 服务。

![img](image/2_1_01.png?inline=false)

### 2.2 创建数据库，建立实时数据表和历史数据表

在 DolphinDB 官网下载并运行 DolphinDB GUI。关于 GUI 的下载及使用方法请参考 [部署教程](https://gitee.com/dolphindb/Tutorials_CN/blob/master/standalone_server.md)。

下载 [建库建表脚本](https://gitlab.com/2449247266wqq/dolphindbjdbcdemo/-/blob/master/script)，并将脚本拷贝到 GUI 中运行。有关建库建表的更多内容，可参考 [单节点部署](https://gitee.com/dolphindb/Tutorials_CN/blob/master/hybrid_programming_paradigms.md)。

在执行脚本之前，需配置流表数据持久化的目录路径（在 DolphinDB/server/dolphindb.cfg 文件中添加 `persistenceDir=D:\Software\DolphinDB\data`，将后面目录路径改为自己的持久化目录路径即可）。当内存中的流数据表的行数超过持久化流表（[enableTableShareAndPersistence](https://www.dolphindb.cn/cn/help/FunctionsandCommands/CommandsReferences/e/enableTableShareAndPersistence.html)）设置值时，系统会将内存中的部分数据持久化到配置的目录中。

如下图所示，完成数据库的创建。

![img](image/2_2_01.png?inline=false)

DolphinDB 还提供其他形式的客户端，详情参考 [DolphinDB 客户端软件教程](https://gitee.com/dolphindb/Tutorials_CN/blob/master/client_tool_tutorial.md)。

建立两个表：

1. 内存中的实时数据表（也就是 DolphinDB 中的流表），用于快速接收实时数据，建表语句中设置内存中最多保留的实时数据的大小不超过 10 万条；

2. 磁盘上的历史数据表（也就是 DolphinDB 中的分布式表），实时数据表新增的数据会自动、定期写入历史数据表中，历史数据表的大小没有限制。

这两个表的结构一致，一共 12 个字段，time 表示时间戳，id 为设备唯一编码，其他字段可以是一些采集的物理量（如温度、湿度等数据)。

![img](image/2_2_02.png?inline=false)

创建两个表的方案，能满足快速写入和实时查询的需要，也能满足大批数据查询的需要，适用于大部分应用场景。

### 2.3 添加 DolphinDB JDBC 依赖

pom 文件中添加 JDBC 依赖并且刷新 Maven

```xml
<dependency>
    <groupId>com.dolphindb</groupId>
    <artifactId>jdbc</artifactId>
    <version>1.30.19.1</version>
</dependency>
```
### 2.4 项目配置

然后在 application.properties 中进行数据库相关属性的配置。本文只配了几个必要的配置，其他参数可自行配置，详见 [官方配置文档](https://docs.spring.io/spring-boot/docs/current/reference/html/application-properties.html)。

```properties
server.port=8888
spring.datasource.url=jdbc:dolphindb://192.168.1.182:8848?databasePath=dfs://DemoDB
spring.datasource.username=admin
spring.datasource.password=123456
spring.datasource.driver-class-name=com.dolphindb.jdbc.Driver
mybatis.mapper-locations=classpath:/mapper/*.xml
mybatis.configuration.auto-mapping-behavior=full
```

运行项目，启动后控制台输出如下：

![img](image/2_4_01.png?inline=false)

完成前面的步骤后，下面就可以进行具体代码的编写了。

## 3. 在 IDEA 中编写代码

这部分主要是代码的编写工作，注意在相应的目录下编写代码。

### 3.1 entity 目录

DemoEntity 对应数据库中 Demo 表的实体类（流表和分区表都对应这个类）

```java
@Data
public class DemoEntity {
    @JSONField(name="time",format = "yyyy-MM-dd HH:mm:ss")
    private Date time;
    @JSONField(name="id")
    private long id;
    @JSONField(name="f0")
    private float f0;
    @JSONField(name="f1")
    private float f1;
    @JSONField(name="f2")
    private float f2;
    @JSONField(name="f3")
    private float f3;
    @JSONField(name="f4")
    private float f4;
    @JSONField(name="f5")
    private float f5;
    @JSONField(name="f6")
    private float f6;
    @JSONField(name="f7")
    private float f7;
    @JSONField(name="f8")
    private float f8;
    @JSONField(name="f9")
    private float f9;
}
```
### 3.2 dao 目录

定义分区表的数据查询接口：DemoDfsDao

```java
@Mapper
public interface DemoDfsDao {
    List<DemoEntity> queryByTimespan(@Param("start") Date start, @Param("end") Date end);
}
```

定义流表的数据写入和查询接口：DemoStreamDao

```java
@Mapper
public interface DemoStreamDao {
    void insert(DemoEntity demoEntity);
    List<DemoEntity> queryByTimespan(@Param("start") Date start, @Param("end") Date end);
}
```
### 3.3 service 目录

定义分区表的业务层查询接口：DemoDfsService

```java
public interface DemoDfsService {
    List<DemoEntity> queryByTimespan(Date start, Date end);
}
```

定义流表的业务层写入和查询接口：DemoStreamService

```java
public interface DemoStreamService {
    void insert(DemoEntity demoEntity);
    List<DemoEntity> queryByTimespan(Date start, Date end);
}
```
定义分区表的业务层实现：DemoDfsService

```java
@Service
public class DemoDfsServiceImpl implements DemoDfsService {
    @Autowired
    DemoDfsDao demoDfsDao;

    @Override
    public List<DemoEntity> queryByTimespan(Date start, Date end) {
        List<DemoEntity> demoEntities = demoDfsDao.queryByTimespan(start, end);
        return demoEntities;
    }
}
```

定义流表的业务层实现类：DemoStreamService

```java
@Service
public class DemoStreamServiceImpl implements DemoStreamService {
    @Autowired
    DemoStreamDao demoStreamDao;

    @Override
    public void insert(DemoEntity demoEntity) {
        demoStreamDao.insert(demoEntity);
    }

    @Override
    public List<DemoEntity> queryByTimespan(Date start, Date end) {
        List<DemoEntity> demoEntities = demoStreamDao.queryByTimespan(start, end);
        return demoEntities;
    }
}
```

### 3.4 dto 目录

定义对外数据传输类：DemoStreamService

```java
@Data
public class QueryArg {
    private Date startTime,endTime;
}
```

### 3.5 controller 目录

展现层类的定义

```java
@RestController
public class DemoController {

    @Autowired
    DemoDfsServiceImpl demoDfsService;

    @Autowired
    DemoStreamServiceImpl demoStreamService;

    @PostMapping("/queryStream")
    public List<DemoEntity> queryStream(@RequestBody() QueryArg arg) {
        return demoStreamService.queryByTimespan(arg.getStartTime(), arg.getEndTime());
    }

    @PostMapping("/queryDfs")
    public List<DemoEntity> queryDfs(@RequestBody() QueryArg arg) {
        return demoDfsService.queryByTimespan(arg.getStartTime(), arg.getEndTime());
    }
}
```

### 3.6 mqtt 目录

Mqtt 客户端的定义，用于连接 EMQX，接收 MQTTX 发过来的消息并插入到数据库中。

```java
@Component
public class DemoMqttClient {
    Logger logger = LoggerFactory.getLogger(DemoMqttClient.class);
    @Autowired
    private DemoStreamService mDemoStreamService;

    private MqttCallback onMessageCallback=new MqttCallback() {
        public void connectionLost(Throwable cause) {
            // 连接丢失后，一般在这里面进行重连
            System.out.println("连接断开，可以做重连");
            try {
                reConnect();
            }catch (Exception e){
                System.out.println("重连失败，错误："+e.toString());
            }
        }

        public void messageArrived(String topic, MqttMessage message) throws Exception {
            try{
                // 订阅后得到的消息会执行到这里面
                List<DemoEntity> demoEntities = JSON.parseArray(new String(message.getPayload()), DemoEntity.class);
                for(DemoEntity entity : demoEntities){
                    mDemoStreamService.insert(entity);
                }
            }catch (Exception e){
                e.printStackTrace();
            }
        }

        public void deliveryComplete(IMqttDeliveryToken token) {
        }
    };

    public final String HOST = "tcp://127.0.0.1:1883"; //ip 地址
    public final String TOPIC = "test"; // 订阅主题
    public final String clientId = "test";  // 客户端 id，不能重复
    private MqttClient client;
    private MqttConnectOptions connOpts;
    private String userName = "admin";// 登录名
    private String passWord = "123456";// 密码

    @PostConstruct
    public void init() {
        start();
    }

    public void start() {
        try {
            client = new MqttClient(HOST, clientId, new MemoryPersistence());
            connOpts = new MqttConnectOptions();
            connOpts.setCleanSession(true); // 清空 session
            connOpts.setUserName(userName);
            connOpts.setPassword(passWord.toCharArray());
            connOpts.setConnectionTimeout(10);// 设置超时时间
            connOpts.setKeepAliveInterval(20);// 设置会话心跳时间
            client.setCallback(onMessageCallback); // 设置回调函数
            System.out.println("Connecting to broker:" + HOST);
            client.connect(connOpts); // 创立连接
            client.subscribe(TOPIC); // 订阅
        } catch (Exception e) {
            e.printStackTrace();
        }
    }

    public void close() {
        try {
            this.client.close();
        } catch (MqttException e) {
            e.printStackTrace();
        }
    }

    public void reConnect() throws Exception {
        if (this.client != null) {
            this.logger.info("开始重连");
            this.client.connect(this.connOpts);
            this.client.subscribe(TOPIC);
        }
    }
}
```

### 3.7 mapper 目录

DemoDfs.xml 描述分区表的查询 SQL 实现。

```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE mapper PUBLIC "-//mybatis.org//DTD Mapper 3.0//EN" "http://mybatis.org/dtd/mybatis-3-mapper.dtd">
<mapper namespace="com.dolphindb.demo.dao.DemoDfsDao">

    <select id="queryByTimespan" resultType="com.dolphindb.demo.entity.DemoEntity">
        <![CDATA[
        select time,id,f0,f1,f2,f3,f4,f5,f6,f7,f8,f9
        from DemoDfs
        where time >=#{start} and time <= #{end}
        ]]>
    </select>
</mapper>
```

DemoStream.xml 描述流表的查询和写入 SQL 实现。

```xml
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE mapper PUBLIC "-//mybatis.org//DTD Mapper 3.0//EN" "http://mybatis.org/dtd/mybatis-3-mapper.dtd">
<mapper namespace="com.dolphindb.demo.dao.DemoStreamDao">

    <select id="queryByTimespan" resultType="com.dolphindb.demo.entity.DemoEntity">
        <![CDATA[
        select time,id,f0,f1,f2,f3,f4,f5,f6,f7,f8,f9
        from DemoStream
        where time >=#{start} and time <= #{end}
        ]]>
    </select>
    <insert id="insert" parameterType="com.dolphindb.demo.entity.DemoEntity">
        insert into DemoStream values(#{time},#{id},#{f0},#{f1},#{f2},#{f3},#{f4},#{f5},#{f6},#{f7},#{f8},#{f9})

    </insert>
</mapper>
```

全部代码文件编写完成后，显示如下目录结构：

![img](image/3_7_01.png?inline=false)

## 4.MQTT 数据连接

### 4.1 下载 EMQX

官网下载 EMQX [EMQX: 大规模分布式物联网 MQTT 消息服务器](https://www.emqx.io/zh)。

下载 EMQX 完成后解压，在文件夹的 bin 目录处输入 cmd，打开命令窗口：

![img](image/4_1_01.png?inline=false)

在命令窗口中执行 emqx start，开启 EMQX：

![img](image/4_1_02.png?inline=false)

打开浏览器，输入 localhost:18083 登 EMQX Dashboard 界面，输入用户名密码登录（默认用户名 admin，密码 public）。

![img](image/4_1_03.png?inline=false)

### 4.2 下载 MQTTX

打开 [下载的 MQTTX 客户端](https://mqttx.app/zh)，新建连接，配置连接信息，点击 connect 按钮进行连接。连接后在 EMQX Dashboard 的连接管理页面查看连接成功的客户端。

![img](image/4_2_01.png?inline=false)

至此，基于 DolphinDB 的 Springboot 项目已经搭建完成，接下来我们将使用一个简单的例子进行测试。

## 5. 测试

通过 MQTTX 客户端模拟物联网设备，发送实时数据至服务器。

通过 Postman 模拟前端网页调用后端接口，1 - 查询 1 小时内收到的实时数据，2 - 查询 1 年内的历史数据。

### 5.1 数据说明

本教程只是简单模拟了物联网设备的数据集结构，模拟的数据规模也十分小，仅供参考。

| ** 序号 ** | ** 字段名 ** | ** 字段类型 ** | ** 字段说明 **                    |
| ------ | ------- | -------- | --------------------------- |
| 1      | time    | DATE     | 数据采集时间戳                     |
| 2      | id      | LONG     | 设备唯一标识                      |
| 3      | f0      | FLOAT    | 这些字段可以是一些采集的物理量（如温度、湿度等数据)。 |
| 4      | f1      | FLOAT    |                             |
| 5      | f2      | FLOAT    |                             |
| 6      | f3      | FLOAT    |                             |
| 7      | f4      | FLOAT    |                             |
| 8      | f5      | FLOAT    |                             |
| 9      | f6      | FLOAT    |                             |
| 10     | f7      | FLOAT    |                             |
| 11     | f8      | FLOAT    |                             |
| 12     | f9      | FLOAT    |                             |

准备好测试工具，下载 [Postman](https://www.postman.com/downloads/)。

### 5.2 启动项目

首先启动 Springboot 项目。

### 5.3 发送消息

使用 MQTTX 客户端向 EMQX 发送信息，发送消息的 topic 为 test。

发送的消息如下，time 为数据采集的时间，id 为设备编码，f0-f9 为设备的各个参数。

```json
[
  {
    "time": "2022-09-15 20:01:54",
    "id": 7,
    "f0": 51.31,
    "f1": 5.62,
    "f2": 32.64,
    "f3": 1.33,
    "f4": 15.11,
    "f5": 366.45,
    "f6": 5.76,
    "f7": 2.53,
    "f8": 2.14,
    "f9": 203.5
  },
  {
    "time": "2022-09-15 20:01:45",
    "id": 8,
    "f0": 51.31,
    "f1": 54.62,
    "f2": 3.64,
    "f3": 11.83,
    "f4": 15.81,
    "f5": 66.45,
    "f6": 55.56,
    "f7": 52.53,
    "f8": 6.12,
    "f9": 43.51
  }
]
```

### 5.4 验证消息发送

发送成功后可在 GUI 中运行 select * from DemoStream order by time desc，查看插入的数据：

![img](image/5_4_01.png?inline=false)

### 5.5 查询实时数据

打开 postman，以 post 方式发送请求 (http://localhost:8888/queryStream)，查询一小时内的实时数据，下面是请求的格式

```json
{
    "startTime":"2022-09-15T12:00:00.955+00:00",
    "endTime":"2022-09-15T13:00:00.955+00:00"
}
```

![img](image/5_5_01.png?inline=false)

### 5.6 查询历史数据

以 post 方式发送请求 (http://localhost:8888/queryDfs)，查询一年内的历史数据，下面是请求的格式

```json
{
    "startTime":"2022-09-15T21:00:00.955+00:00",
    "endTime":"2021-09-15T21:00:00.955+00:00"
}
```

![img](image/5_6_01.png?inline=false)

## 6. 总结

+ DolphinDB 可以很好的支持微服务的应用开发。
+ DolphinDB SQL 可以兼容 MySQL, PostgreSQL 等部分常见标准 SQL 语句，减少了代码迁移成本。后续 DolphinDB 将支持更多标准 SQL 用法。
+ DolphinDB Java API 性能比 MyBatis 更好。如果用户对性能有要求，建议使用 Java API。